% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=b5828&id=2N52-5&n=2&d=10&s=1
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Résoudre une équation avec un quotient
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Préciser les valeurs interdites éventuelles, puis résoudre l'équation : $\dfrac{2x-2}{-x+4}=0$.\end{minipage}\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b5828&id=2N52-5&n=2&d=10&s=1&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}
			
		\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Préciser les valeurs interdites éventuelles, puis résoudre l'équation : $\dfrac{x^2-1}{8x-16}=0$.\end{minipage}
\end{enumerate}~\\
 $\square$ J'ai compris, je sais faire.
\end{exercice}




\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Déterminer les valeurs interdites revient à déterminer les valeurs qui annulent le dénominateur du quotient, puisque la division par $0$ n'existe pas.\\Or $-x+4=0$ si et seulement si  $x=4$. \\
          Donc l'ensemble des valeurs interdites est  $\left\{4\right\}$. \\Pour tout $x\in \mathbb{R}\smallsetminus\left\{4\right\}$,\\
 $\begin{aligned}
 \dfrac{2x-2}{-x+4}&=0\\
 2x-2&=0\,\,\,\,\,\,\, \text{ car }\dfrac{A(x)}{B(x)}=0 \text { si et seulement si } A(x)=0 \text { et } B(x)\neq 0\\
x&= 1
\end{aligned}$\\ $1$ n'est pas une valeur interdite, donc l'ensemble des solutions de cette équation est  $\mathscr{S}=\left\{1\right\}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Déterminer les valeurs interdites revient à déterminer les valeurs qui annulent le dénominateur du quotient, puisque la division par $0$ n'existe pas.\\Or $8x-16=0$ si et seulement si  $x=2$. \\
          Donc l'ensemble des valeurs interdites est  $\left\{2\right\}$.\\
          Pour tout $x\in \mathbb{R}\smallsetminus\left\{2\right\}$, \\
            $\begin{aligned}
            \dfrac{x^2-1}{8x-16}&=0\\
            x^2-1&=0\,\,\,\,\,\,\, \text{ car }\dfrac{A(x)}{B(x)}=0 \text { si et seulement si } A(x)=0 \text { et } B(x)\neq 0\\
            x^2&=1\\
            x^2&=1\\
           x= 1&\text{ ou } x= -1
           \end{aligned}$\\
             $-1$ et $1$ ne sont pas des valeurs interdites, donc l'ensemble des solutions de cette équation est  $\mathscr{S}=\left\{-1\,;\,1\right\}$.
        \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}Par exemple, pour résoudre l'équation $\dfrac{2x+6}{x-1}=0$, on commence par déterminer les valeurs interdites c'est-à-dire les valeurs qui annulent le dénominateur du quotient, puisque la division par $0$ n'existe pas.\\Or $x-1=0$ si et seulement si  $x=1$. \\
          Donc l'ensemble des valeurs interdites est  $\left\{1\right\}$. \\Pour tout $x\in \mathbb{R}\smallsetminus\left\{1\right\}$,\\
 $\begin{aligned}
 \dfrac{2x+6}{x-1}&=0\\
 2x+6&=0\,\,\,\,\,\,\, \text{ car }\dfrac{A(x)}{B(x)}=0 \text { si et seulement si } A(x)=0 \text { et } B(x)\neq 0\\
2x&= -6 \\
x&=-3
\end{aligned}$\\ $-3$ n'est pas une valeur interdite, donc l'ensemble des solutions de cette équation est  $\mathscr{S}=\left\{-3\right\}$.\end{minipage}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item L'ensemble des solutions de cette équation est  $\mathscr{S}=\left\{1\right\}$.
\item L'ensemble des solutions de cette équation est  $\mathscr{S}=\left\{-1\,;\,1\right\}$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}